\chapter{Evaluación Final del Sistema}

  % \section{Preparación del prototipo con materiales finales}
  % \section{Montaje y ensayo real del prototipo}
  % \section{Análisis del sistema en campo}
  % \section{Presentación final del prototipo}

  % \textbf{Las secciones anteriores NO se ajustan al proyecto (confirmado por el ing. Fabián Sensini) seguir el estilo para mostrar todos los pasos necesarios para que el chip pueda ser fabricado, ya que no es fabricado apenas salido del proceso de diseño.}

En el último capítulo del presente trabajo se sintetizarán los resultados de las verificaciones de cumplimiento de los requisitos de fabricación y de diseño para el amplificador. Estos son, en su mayoría, revisiones físicas como: \glsxtrshort{drc}, violaciones de tipo antena y extracción de componentes parásitos. Así como también revisiones de tipo lógico como: \glsxtrshort{lvs}. Y finalmente la integración de lo anterior en el diseño original para la verificación de funcionamiento final mediante simulación post-layout\footnote{Esto es conocido en la industria como <<signoff>> y es la etapa de diseño donde se considera el estado de aprobación de cada una de las verificaciones involucradas en el desarrollo de cualquier circuito integrado.}.

  Cabe destacar que los siguientes chequeos pueden ser, y fueron, ejecutados cuando se considere pertinente a lo largo del trabajo sobre el proyecto, y no solo en la última etapa de verificación. Los chequeos frecuentes brindan información sobre potenciales errores o información para tratar de anticiparse a lo que en el futuro del desarrollo podría convertirse en un inconveniente mayor.


  \section{Verificación física}
    Verificación física (del inglés: <<\glsxtrlong{pv}>>) es el proceso mediante el cual el diseño de un circuito integrado es verificado, mediante el uso de software al efecto, para garantizar el cumplimiento de un conjunto de condiciones eléctricas, de funcionalidad lógica y de manufactura. Es la revisión, sobre un diseño, de todos los aspectos vinculados a las todas las reglas para la tecnología y el fabricante, como lo pueden ser (pero no limitado a): \glsxtrlong{drc}, \glsxtrlong{lvs}, \glsxtrlong{xor}, violaciones de tipo antena y \glsxtrlong{erc}. \cite{wikipedia_PV} 

    Consiste en la revisión de varios aspectos diferentes, es el cumplimiento de diversas reglas impuestas por el fabricante para el nodo tecnológico que se vinculan de forma directa con las magnitudes físicas mecánicas como: distancias absolutas y relativas, anchos y largos en función de la capa o material del que se trate, entre muchos otros más que dependerán de la complejidad de la tecnología, para todos los objetos dibujados en el layout.


    \subsection{\glsxtrfull{drc}}
      Las \glsxtrshort{drc} son quizás el tipo de violación más conocido y obvio a revisar sobre el aspecto físico del diseño. Consiste en la verificación de las reglas geométricas, vinculadas directamente a las resoluciones de fabricación y/o tolerancias máximas para el proceso de fabricación.

      Particularmente para el diseño en el layout del amplificador se utilizaron las capacidades de análisis de \glsxtrshort{drc} de la herramienta de layout (\refSectionName{subsec:electric}) en forma continua, esto es el análisis de \glsxtrshort{drc} se realizaba todo el tiempo, sobre todos los elementos del diseño, cada vez que algún objeto era movido, modificado, agregado o removido.

      Por regla general, todo diseño debería ser enviado a su fabricación sin \glsxtrshort{drc}s presentes. También es cierto que los fabricantes suelen poner a disposición del cliente un listado de aquellas violaciones que pueden ser consideradas como \textit{no críticas} (que generalmente solo llegan a impactar de forma estadística en valores como el \textit{yield} de producción), haciendo así posible la fabricación de un diseño con un pequeño número de ellas.
      \todo[inline]{Ver si es preciso aclarar que el nombre de estas es: <<waivers>>, con una definición formal o un pie de página.}


      A continuación se presenta el reporte de la operación de análisis de \glsxtrshort{drc} sobre la vista de layout para todo el diseño a nivel bloque:

      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/drc.rpt}

      Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas físicas de diseño.

      Por lo anterior, se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías para el cumplimiento de las reglas de diseño geométrico.


    \subsection{\glsxtrlong{erc}}
      Las \glsxtrshort{erc}, verifica principalmente por las conexiones de potencia: VDD y GND (y otros dominios de potencia). También pueden incluirse en esta categoría de chequeos verificaciones de tiempo de transición de señales (<<slew rate>>), cargas capacitivas y fanout correctamente controlado. Otras revisiones pueden ser sobre los puertos de entrada en circuito abierto (desconectados) y puertos de salida en corto circuito.

      En diseños digitales, también hay verificaciones sobre la forma en la que las compuertas de las celdas estándar están conectadas a los dominios de tensión (para cuando estas tienen entradas en representación de un 0 o un 1 lógicos) ya que estas no pueden realizarse de forma directa, mediante el enrutado a uno de los dominios, sino mediante una celda tipo TIE high/low según corresponda.
      
      Finalmente vale la pena mencionar que, por lo general, el fabricante suele indicar las recomendaciones en cuanto a la inserción de celdas estándar (macros) especiales para la mitigación de daños por descargas electro-estáticas (\glsxtrlong{esd}) en función de la tecnología en uso, las areas relacionadas al diseño, entre otros.

      \subsubsection{Revisión de Well y Substrato}
        La verificación de las reglas para las zonas tipo Well y las características del substrato, responden a las restricciones y al comportamiento físico no deseado sobre el dispositivo, que es (para este nodo) verificable de forma directa por geometría. Por lo anteriormente dicho, este chequeo, dentro del programa de diseño, es verificado de la misma manera que se lo hace para violaciones como las \glsxtrshort{drc}.

        \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/well.rpt}

        Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas eléctricas de diseño.

        Por lo anterior, se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías y tipos de regiones para el cumplimiento de las reglas de diseño eléctrico.


      \subsubsection{Revisión de Antena}
        El chequeo de violaciones de tipo antena verifica que ningún conductor, en ningún momento de la fabricación, se encuentre desconectado del silicio (\(Bulk\)) o puesto a tierra. La verificación viene vinculada al proceso de fabricación, esto es, para su revisión se evalúa (para la tecnología y sus máscaras de fabricación por cada capa del proceso) que en ningún momento de la fabricación existan conexiones de tipo metálica <<al aire>>, que por acumulación de cargas pueda generar una descarga rápida sobre conexiones a compuertas (\(Gate\)) generando un daño físico irreversible sobre el óxido de ese transistor.

        \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/antenna.rpt}

        Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a las reglas eléctricas de antena.

        Por lo anterior, se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación y/o corrección de geometrías para el cumplimiento de las reglas de antena/diseño eléctrico.


  \section{Verificación lógica}

    \subsection{\glsxtrfull{ncc} / \glsxtrfull{lvs}}
      Verificar que Layout y Esquemático sean equivalentes. Se debe realizar una verificación \glsxtrshort{ncc}.

      Ir a: \texttt{Tools} \(\rightarrow\) \texttt{NCC} \(\rightarrow\) \texttt{Schematic and Layout Views of Cells in Current Window}.

      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/ncc.rpt}

      Se puede verificar que el diseño está libre de errores (y advertencias) respecto a la verificación de consistencia entre las vistas de esquemático y layout.

      Por lo anterior, se considera finalizada toda tarea dedicada a la modificación de conexiones y/o corrección de geometrías para el cumplimiento de la equivalencia lógica entre layout y esquemático (\glsxtrshort{lvs}).


  \section{Extracción de parásitos}

    \subsection{Configuración de extracción conservativa}
      La metodología para la extracción de parásitos del diseño físico del amplificador se elije como: <<Conservativa>>. El programa en el que esto debe llevarse a cabo es aquel encargado del layout del chip, en nuestro caso: \refSectionName{subsec:electric}.

      Que la metodología sea: <<Conservativa>> implica que las \textbf{magnitudes} de los elementos espurios en el netlist serán dimensionadas considerando que componen una línea de transmisión. Esta es una aproximación \textbf{pesimista} es decir, estaremos ingresando componentes mayores a los reales, con la intención de contemplar todas aquellas imprecisiones que puedan existir. Esto es, estaremos mejorando el índice de seguridad del diseño.
        
    \subsection{Parásitos de la tecnología de fabricación}
      Los valores de resistividad y capacitancia para cada una de las capas, y sus relaciones, para la tecnología de fabricación, según son observadas por la extracción de \refSectionName{subsec:electric}, se resumen en el siguiente reporte:

      \lstinputlisting[basicstyle=\scriptsize]{../recursos/OpAmp/signoff/extraccion.rpt}


    \subsection{Anotado de parásitos en netlist}
      En cualquier proceso de extracción, la herramienta analizará el proceso tecnológico, sus capas y las relaciones espurias entre ellas (todos estos datos vienen presentes entre los archivos del PDK ofrecidos por el fabricante). Con esta información, construirá sobre el netlist existentes una red \(RC\) de todas aquellas relaciones que encuentre\footnote{Este proceso de escribir cada vez más y nueva información sobre el netlist se conoce como: <<\gls{back_annotation}>>}. Estaremos volviendo al netlist <<más realista>>, más cercano a la realidad física, mejorando el modelado del circuito en el proceso.


  \section{Simulación post-layout}
    En esta sección se realizan las mismas simulaciones de la sección: \refSectionName{subsec:simulacion_del_amplificador} con la incorporación de todos los efectos parásitos modelados en la etapa de extracción de parásitos, incorporados ahora al netlist del diseño.

    \subsection{Simulación \glsxtrshort{ac}}
      La \autoref{fig:bode_lazo_cerrado_layout} condensa el comportamiento en frecuencia y fase de todo el sistema teniendo en cuenta su vista de tipo layout (ver \autoref{fig:layout_amplificador}) junto a la consideración de todos los efectos parásitos de este dibujado de componentes en particular.

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{
          sim/OpAmp/AC/bode_lazo_cerrado_layout.png
        }
        \caption{Diagrama de Bode de salida para simulación de características a <<lazo cerrado>> para el diseño en la vista de layout del amplificador.}
        \label{fig:bode_lazo_cerrado_layout}
      \end{figure}

      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{sim/OpAmp/AC/bode_lazo_cerrado_grupo.png}
        \caption{Comparativa de los diagramas de Bode de salida para las simulaciones de características a <<lazo cerrado>> para el diseño esquemático y en vista de layout del amplificador.}
        \label{fig:bode_lazo_cerrado_grupo}
      \end{figure}

      En la \autoref{fig:bode_lazo_cerrado_grupo} se pueden observar, superpuestas, la comparativa entre las respuestas en frecuencia para las vistas de esquemático y layout. Se comprueba que, efectivamente, al llevar a la fabricación física al amplificador se sufren consecuencias de comportamiento en señal debido a la introducción de efectos espurios o parásitos\footnote{Todas las magnitudes representadas son para la vista de layout, la vista más realista disponible.}.


    \subsection{Análisis de potencia de ruido}
        % \textbf{For example, due to the lower mobility of holes, \(\mu_{p} C_{ox} \approx  0.5 \mu_{n} C_{ox}\), yielding low current drive and transconductance.  Moreover, for given dimensions and bias currents, \glsxtrshort{nmos} transistors exhibit a higher output resistance, providing more ideal current sources and higher gain in amplifiers. For these reasons, incorporating NFETs rather than PFETs wherever possible is preferred. (One exception is when flicker noise is critical (Chapter 7))} \todo{Razavi página 35}

        En el análisis de \(g_{m}\) de la sub-sección \refSectionName{subsec:evaluando_la_curva_gm_versus_ID} se desarrolló la relación existente entre \(g_{m}\) y el ancho de banda del dispositivo, y por ende, su relación con la \glsxtrshort{gbw}. Esta, sin embargo, no es la única relación de compromiso que se presenta respecto a la transconductancia del dispositivo. Así, también tiene esta una relación inversamente proporcional con el ruido presente en el dispositivo.

        \begin{equation}
          v_{n,in}^{2} (f) \propto \frac{1}{g_{m}}
        \end{equation}

        Por este motivo es que una de las restricciones de diseño de los amplificadores es la cantidad de ruido presente a su salida. Esto se puede presentar de dos maneras:
        \begin{itemize}
          \item Espectro de ruido
          \item Integración del espectro de ruido
        \end{itemize}

        El análisis de ruido es realizado sobre un rango de frecuencias determinadas, en nuestro caso desde \(\SI{1}{\hertz}\) hasta \(\SI{1}{\giga \hertz}\)\footnote{Las fuentes de ruido consideradas en los análisis de \glsxtrshort{spice} solo incluyen ruido térmico, ruido tipo <<shot>> y ruido <<flicker>> generado por los componentes cuyos modelos incluyan los parámetros necesarios para hacerlo.}.

        \begin{figure}[H]
          \centering
          \includegraphics[width=\textwidth]{
            sim/OpAmp/AC/bode_output_noise_spectrum.png
          }
          \caption{Diagrama de Bode para el ruido equivalente de salida (medido en \(V_{out}\) para la respuesta del amplificador en su vista de layout.}
        \end{figure}

        La curva muestra que el ruido es mayor para el rango de frecuencias bajas. Al alcanzar la frecuencia de corte del sistema este empieza a decaer hasta llegar a una ganancia nula. Sigue así la misma lógica que cualquier otra señal siendo procesada por el amplificador.

      Finalmente, si se integra el espectro de frecuencia anterior, obtenemos un ruido equivalente total de salida (medido desde \(V_{out}\)) de:

      \begin{equation}
        \text{Noise}_{\text{total},\;\text{out}} = \SI{13.3212}{\pico \volt}
      \end{equation}

      De esta manera vemos que el requerimiento de ruido equivalente a la salida del amplificador queda satisfecho.


    \subsection{Análisis de \glsxtrshort{thd}}
      Para asegurar la calidad de salida de la señal amplificada, uno de los requisitos es el cumplimiento de un umbral de \(\text{THD}\) para una señal de prueba sinusoidal muy específica.

      En el siguiente reporte se encuentra el análisis realizado por el simulador para el cálculo de los 10 primeros armónicos de la señal de salida (tomada en \(V_{out}\)) con respecto a la señal original de \(\SI{100}{\kilo \hertz}\) y \(\SI{2}{\volt_{pp}}\):

      \lstinputlisting{../recursos/OpAmp/signoff/thd.rpt}

      Se verifica un \(\text{THD} \approx 0.007 \%\), de esta manera se verifica el cumplimiento de la métrica de diseño esperada.


  \section{Generación de archivos de fabricación}

    \subsection{Exportación de \glsxtrshort{gds}II stream format}
      La herramienta en la que se basó la implementación física del presente proyecto: <<Electric>> soporta la exportación del diseño al formato \glsxtrshort{gds}II.

      Para realizar la exportación al formato mencionado, formato requerido por cualquier fabricante de circuitos integrados, sean estos analógicos o digitales, se siguieron los siguientes pasos:

      \begin{quote}
        \begin{enumerate}
          \item \texttt{File} \(\rightarrow\) \texttt{Export} \(\rightarrow\) \texttt{GDS II (Stream)}.
        \end{enumerate}
      \end{quote}

      Puede verificarse la validez del archivo exportado mediante el uso de la misma herramienta haciendo:

      \begin{quote}
        \begin{enumerate}
          \input{../recursos/informacion/configuracion-electric-GDSII.tex}
        \end{enumerate}
      \end{quote}

      Se recomienda, sin embargo, hacerlo con el soporte de una segunda herramienta para eliminar cualquier posible error sistemático. Algunos ejemplo de este tipo de herramientas (libres y gratuitas) podrían ser:

      \begin{quote}
        \begin{itemize}
          \item KLayout
          \item OwlVision
        \end{itemize}
      \end{quote}

      De esta manera se puede contrastar la coincidencia, o no, de las diferentes capas, sus nombres y los polígonos observado en el programa de diseño con lo exportado en el formato que entiende el fabricante.

      Se pone, a modo de ejemplo la siguiente imagen, importada desde KLayout\footnote{La totalidad de las imágenes, que presentarán la implementación en layout final del diseño, así como también un desglose, capa a capa, se encuentran en el \refSectionName{app:eta}.}:
      
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{
          signoff/GDS/opamp.png
        }
        \caption{\glsxtrshort{gds} importado desde KLayout. La imagen muestra la totalidad de las capas de fabricación.}
      \end{figure}

      \todo[inline]{https://www.linkcad.com/ tener en cuenta por si se quiere hacer mención a la inserción de un logo o descriptor de versión o revisión del chip.}

  \section{Trabajo futuro}
    Algunas ideas que vale la pena plantear para un posible trabajo futuro sobre el diseño podrían ser:
    \begin{itemize}
      \item La implementación interna del circuito encargado de generar la fuente de corriente de referencia (Band-Gap Rereference BGR).
      \item La implementación y el acceso directo a puntos de testeo internos (<<test-points>>) para la validación y medición de algunas de las magnitudes internas del sistema.
      \item Una posible mejora en la topología de las fuentes de corriente si, posterior a la medición del voltaje de overhead de las misma (en silicio), se encuentra que es factible la implementación de fuentes tipo cascodo.
      \item Aprovechamiento del área restante disponible en floorplan para la fabricación de algunas otras estructuras de prueba.
    \end{itemize}

% vim: fdm=syntax
